【阿信屋以外仲有良心商人】逆流大叔 買舖單打獨鬥大超市

家興超市「平通街」，王重家坦白說：「其實啲來貨好多唔係出面想像咁貴，有啲人要求利錢有30至50%，咁梗係高啲物價，我哋利錢打少好多，靠薄利多銷。」其中一招是人棄我取。「供應商主流市場唔要，一係去填海，一係平價啲賣俾我哋，咁佢平價啲賣俾我哋，我哋平價啲賣俾街坊。」他亦採取「百無」方針。超市有禮券及積分制度，而付款可以八達通、信用卡，家興超市沒有這些在今日正常過正常的設備，原始得只可以現金消費，他解釋：「睇落好好睇，五花八門，說到底要消費者俾高啲價錢你。」

(節錄)

呢間野唔算平喎 最多同士多同價

「良心商人」「良心超市」
踢 爛 地 王 家 族 拖 租 億 元 陰 招

王 氏 家 族 租 了 長 沙 灣 屠 房 ， 即 改 用 途 變 身 汽 車 展 銷 場 ， 目 前 正 就 改 變 用 途 一 事 同 政 府 打 官 司 。

審 計 署 在 剛 公 布 的 報 告 中 ， 狂 轟 地 政 署 爛 地 欠 租 問 題 嚴 重 。 記 者 發 現 ， 欠 租 之 冠 爛 地 停 車 場 大 王 王 重 家 ， 他 家 族 投 得 的 政 府 爛 地 ， 佔 全 港 爛 地 停 車 場 四 成 三 。
爛 地 王 家 族 愛 以 不 同 公 司 名 稱 ， 以 低 價 投 政 府 爛 地 ， 一 中 標 便 更 改 土 地 用 途 ， 闢 作 利 潤 更 大 的 車 場 ； 每 當 政 府 揭 發 ， 便 和 政 府 打 官 司 ， 甚 至 最 後 清 盤 ， 一 個 仙 也 不 用 賠 給 政 府 。 五 年 內 同 政 府 至 少 有 四 宗 官 司 ， 欠 款 逾 億 ， 政 府 去 年 才 收 回 的 舊 機 場 大 笪 地 ， 便 是 一 拖 三 年 的 頭 號 爛 賬 。
長 沙 灣 屠 房 舊 址 外 牆 掛 上 多 幅 大 型 橫 額 ， 寫 着 「 港 九 最 靚 名 車 展 場 」 、 「 天 天 開 放 朝 十 晚 九 」 。 這 個 叫 優 質 汽 車 交 易 廣 場 的 展 銷 場 ， 樓 高 四 層 ， 層 層 爆 滿 ， 五 十 多 間 二 手 車 行 展 出 逾 一 千 部 二 手 私 家 車 ， 是 全 港 大 型 展 銷 場 之 一 。 由 於 地 處 西 九 龍 ， 週 日 下 午 有 不 少 人 來 試 車 。
展 銷 場 是 老 闆 Sunny 跟 拍 檔 於 ○ 二 年 向 「 領 發 有 限 公 司 」 租 的 ， 投 資 了 五 、 六 百 萬 ， 將 屠 房 變 身 展 銷 場 ， 但 本 還 未 回 ， 卻 隨 時 被 迫 離 場 。 「 當 初 領 發 同 我 哋 講 ， 話 呢 個 場 用 嚟 做 展 銷 ， 問 我 哋 有 冇 興 趣 包 嚟 做 。 到 我 哋 落 重 本 投 資 ， 突 然 傳 出 領 發 俾 政 府 告 ， 話 佢 違 反 租 約 用 途 ， 原 來 呢 個 場 唔 可 以 做 展 銷 ， 搞 到 我 都 一 頭 霧 水 ！ 如 果 領 發 輸 咗 官 司 ， 政 府 收 番 個 場 ， 我 哋 就 要 即 刻 走 ！ 」
原 來 領 發 於 ○ 一 年 ， 以 月 租 廿 八 萬 一 千 元 ， 向 產 業 署 投 得 這 個 近 廿 二 萬 平 方 呎 的 地 方 ， 用 作 物 流 中 心 等 用 途 ， 合 約 並 訂 明 不 可 分 租 。 然 而 ， 領 發 投 得 場 地 後 ， 即 以 近 百 萬 租 金 ， 轉 租 予 Sunny 。
由 於 適 合 香 港 汽 車 展 銷 的 空 地 奇 缺 ， Sunny 說 ： 「 幾 百 架 車 一 時 間 好 難 搵 其 他 場 擺 ！ 而 且 長 沙 灣 屠 房 呢 度 租 金 算 平 。 」 無 奈 五 年 租 約 還 未 完 ， 便 隨 時 有 可 能 被 趕 走 。 這 已 不 是 他 第 一 次 中 招 ， 而 且 兩 次 都 是 給 有 爛 地 停 車 場 大 王 之 稱 的 王 氏 家 族 所 累 。

大 笪 地 大 拖 租
知 情 人 士 說 ， 王 氏 家 族 有 五 兄 弟 姊 妹 ， 族 長 是 五 十 多 歲 長 子 王 重 家 ， 他 出 身 元 朗 ， 靠 經 營 超 市 「 家 興 超 級 市 場 」 起 家 。 十 多 年 前 ， 他 開 始 投 政 府 爛 地 圖 利 ， 成 名 一 役 數 啟 德 大 笪 地 。 當 時 ， 由 王 重 家 及 二 妹 王 玲 玲 各 持 一 半 股 權 的 CKW Company Ltd ， 以 一 年 八 十 餘 萬 元 的 價 錢 ， 租 下 舊 啟 德 機 場 一 塊 五 萬 九 千 三 百 平 方 呎 的 用 地 ， 為 期 兩 年 ， 用 途 列 明 是 遊 樂 及 汽 車 展 銷 。
Sunny 當 日 是 王 重 家 力 邀 的 其 中 一 個 承 辦 商 。 他 說 ： 「 ○ ○ 年 王 氏 兄 妹 投 咗 啟 德 舊 機 場 塊 地 搞 大 笪 地 ， 佢 哋 間 公 司 個 經 理 問 我 有 冇 興 趣 喺 裏 面 租 個 地 方 搞 汽 車 展 銷 場 ， 我 心 諗 大 笪 地 人 流 應 該 唔 少 ， 所 以 同 拍 檔 投 資 二 百 幾 萬 ， 喺 塊 爛 地 上 面 搭 咗 個 展 銷 場 。
「 最 初 ， 王 重 家 的 確 用 以 經 營 『 大 笪 地 』 生 意 ， 分 租 小 攤 檔 ， 又 開 設 燒 烤 場 及 讓 人 放 風 箏 等 ； 為 增 加 利 潤 ， 王 偷 偷 闢 出 小 部 分 用 地 作 停 車 場 ， 惹 來 附 近 車 場 不 滿 。 」 一 名 同 樣 經 營 停 車 場 的 業 界 說 ： 「 隔 籬 停 車 場 要 付 貴 租 ， 王 就 以 每 月 租 金 七 、 八 萬 元 租 作 大 笪 地 ， 同 樣 用 地 ， 做 停 車 場 起 碼 要 一 百 萬 租 ， 隔 籬 怎 同 王 鬥 ？ 」
由 於 大 笪 地 位 置 適 合 作 停 車 場 ， 王 重 家 於 是 愈 劃 愈 多 停 車 場 ， 致 人 流 大 降 ， Sunny 大 吐 苦 水 ： 「 個 場 變 咗 死 場 ， ○ 二 年 我 哋 迫 住 要 走 ， 足 足 蝕 咗 百 幾 萬 。 」
當 地 政 署 以 擅 改 用 途 為 由 要 求 收 地 時 ， 王 重 家 惡 人 先 告 狀 ， 同 政 府 打 官 司 ， 一 拖 就 三 年 。 王 在 高 院 敗 訴 ， 他 和 二 妹 同 持 有 的 CKW Company Ltd 就 清 盤 ， 署 方 去 年 雖 成 功 收 回 用 地 ， 但 訴 訟 三 年 的 租 金 一 個 仙 也 收 不 到 。 事 件 惹 來 審 計 署 批 評 ， 保 守 估 計 ， 政 府 三 年 內 因 而 少 收 達 六 千 六 百 萬 元 。 根 據 法 院 和 產 業 署 資 料 ， 王 家 目 前 與 政 府 有 三 宗 停 車 場 商 業 糾 紛 ， 連 同 大 笪 地 ， 五 年 共 欠 租 達 億 元 以 上 。

爛 地 場 全 港 最 多
經 大 笪 地 一 役 ， 王 重 家 不 單 未 因 被 列 入 黑 名 單 而 沉 寂 下 來 ， 反 而 透 過 四 名 弟 妹 、 太 太 、 母 親 和 舅 仔 名 下 的 公 司 投 標 政 府 爛 地 。 目 前 全 港 二 百 一 十 二 個 爛 地 停 車 場 中 ， 近 百 個 為 王 家 租 用 ， 佔 有 率 達 四 成 三 ， 堪 稱 爛 地 停 車 場 大 王 。
王 氏 家 族 甚 富 貴 ， 現 持 有 八 個 住 宅 、 五 個 商 業 單 位 和 七 間 地 鋪 ， 市 值 達 一 億 七 千 多 萬 元 。 行 內 人 說 ： 「 二 妹 王 玲 玲 及 三 弟 王 重 興 ， 是 他 左 右 手 ， 王 玲 玲 長 駐 辦 公 室 ， 為 他 處 理 文 件 及 埋 數 。 四 弟 王 重 志 及 五 妹 王 斐 雯 ， 據 知 二 人 本 身 都 有 正 職 ， 但 同 樣 是 多 間 公 司 的 持 有 人 ， 方 便 投 標 。 如 近 年 好 活 躍 的 南 京 ， 行 內 人 好 多 都 知 老 闆 是 王 重 家 ， 但 王 重 家 就 從 來 不 肯 認 ， 因 南 京 個 底 仲 好 乾 淨 ， 怕 受 牽 連 。 」
這 招 果 有 效 ， 不 單 投 到 長 沙 灣 屠 房 ， 連 啟 德 這 塊 靚 地 竟 再 落 入 王 家 手 中 。 「 地 政 署 雖 將 用 地 名 正 言 順 以 停 車 場 為 使 用 用 途 ， 由 於 用 地 太 大 ， 地 政 署 決 定 將 靚 地 一 分 為 二 ， 推 出 市 場 公 開 競 投 ， 兜 了 一 個 大 圈 ， 殊 不 知 中 標 的 『 新 公 司 』 聯 樺 及 鎮 強 ， 我 們 行 內 人 個 個 知 幕 後 老 闆 其 實 仍 是 王 重 家 。 」 一 名 知 情 者 說 。
記 者 往 大 笪 地 舊 址 ， 現 場 兩 個 停 車 場 根 本 共 用 一 個 收 費 亭 ， 而 「 鎮 強 停 車 場 」 部 分 地 方 ， 更 劃 作 汽 車 維 修 、 驗 車 和 買 賣 汽 車 的 地 方 ， 有 改 變 用 途 之 嫌 。
記 者 往 王 重 家 位 於 中 環 的 家 興 辦 公 室 求 證 ， 他 二 妹 王 玲 玲 在 場 ， 全 盤 否 認 與 其 他 停 車 場 有 業 務 往 來 ， 包 括 公 司 註 冊 列 名 由 她 持 有 的 領 發 。 她 說 ： 「 我 唔 知 聯 樺 、 南 京 同 領 發 係 乜 嘢 公 司 ， 我 唔 知 你 講 乜 ！ 」 最 離 奇 是 ， 王 玲 玲 待 記 者 離 去 不 久 ， 即 悄 悄 將 大 堆 撕 碎 了 、 印 有 南 京 及 聯 樺 等 公 司 名 稱 的 賬 單 ， 分 批 扔 進 街 上 的 垃 圾 筒 內 。

官 司 期 間 竟 不 收 租
面 對 爛 地 王 如 此 無 賴 ， 政 府 竟 無 力 對 付 。 地 政 署 的 最 新 數 據 顯 示 ， 去 年 遭 拖 欠 的 短 期 租 約 金 額 ， 高 逾 一 億 六 千 萬 元 ， 較 對 上 一 年 勁 升 三 倍 ， 連 署 長 劉 勵 超 也 承 認 ， 追 租 情 況 不 理 想 。 更 好 笑 是 租 戶 一 旦 興 訟 ， 政 府 便 停 止 追 租 ， 白 白 丟 了 訴 訟 期 間 的 租 金 。 記 者 向 政 府 查 詢 ， 港 府 法 律 顧 問 的 解 釋 是 興 訟 期 間 向 租 戶 收 租 ， 等 同 「 承 認 租 約 」 ， 所 以 一 於 拒 收 。
對 此 ， 法 律 界 人 士 黃 國 桐 直 斥 ： 「 不 論 政 府 還 是 私 人 機 構 ， 租 金 有 效 無 效 都 好 ， 也 不 能 霸 住 唔 交 租 ， 等 於 私 人 機 構 簽 租 約 時 會 要 求 有 董 事 擔 保 ， 政 府 就 容 許 空 殼 公 司 中 標 都 無 問 題 ， 可 能 認 為 是 阿 公 錢 ， 無 所 謂 ？ 」
至 於 有 建 議 港 府 或 可 考 慮 效 法 私 人 機 構 ， 要 求 投 標 的 公 司 額 外 支 付 高 額 私 人 擔 保 ， 減 少 一 旦 清 盤 時 的 損 失 ， 立 法 會 議 員 鄭 經 翰 表 示 可 以 考 慮 ， 但 就 直 言 可 能 會 扼 殺 小 本 經 營 者 參 與 投 標 的 機 會 ， 認 為 港 府 應 對 症 下 藥 ， 改 變 現 有 訴 訟 期 間 不 追 租 的 戇 居 政 策 ， 方 為 治 本 之 法 。

真係「良心商人」